\chapter{Oszilloskop} % (fold)
	\label{cha:oszilloskop}

		Das Oszilloskop gibt den Zeitverlauf der Messgröße in Form einer Leuchtspur in einem Koordinatensystem auf einem Bildschirm aus. Es ist eine Art Spannungsmessgerät. Auf der X-Achse ist meistens die Zeit abgetragen, auf der Y-Achse die gemessene Spannung. Der Bildschirm ist mit einem Raster versehen, das in Unterteilungen, sogenannte Divs eingeteilt ist. 

		\section{Aufbau} % (fold)
			\label{sec:aufbau}
			Bild vom Aufbau kommt

			Elektronen werden durch die Anode beschleunigt und von den beiden Ablenkplatten abgelenkt, bevor sie als Lichtpunkt auf dem Schirm sichtbar werden.

			Blockschaltbild

			Vor jeder Ablenkplatte sitzt jeweils ein Verstärker. Mithilfe eines Bedienelements kann mann die Grundposition des Strahls einstellen, die Bedienelemente sind mit X-Pos und Y-Pos beschriftet.

			Vor den Verstärkern sitzen Eingangsabschwächer, an dem der gewünsche Ablenkfaktor einstellbar ist, beispielsweise als 0.1, 1 oder 10. Es wird die Einheit eines Divs festgelegt.

			Vor dem Eingangsabschwächer liegt eine Stufe, an der man entscheidet, welche Art von Signal man sehen möchte. Man kann beispielsweise den Gleichspannungsanteil eines Signals entfernen.
		% section aufbau (end)

		\section{XY-Betrieb} % (fold)
			\label{sec:xy_betrieb}
			Es gibt auch die Möglichkeit, die Zeitachse abzuschalten, man sieht dann einen einzigen Lichtpunkt. Abhängig davon, auf welchem Kanal man jetzt eine Spannung anlegt, bewegt sich der Punkt auf der Y-Achse oder der X-Achse. Legt man eine Wechselspannung an, sieht man einen Strich. Liegen an beiden Kanälen Wechselspannungen an, sieht man komische Figuren.
		% section xy_betrieb (end)

		\section{Zeitablenkung} % (fold)
			\label{sec:zeitablenkung}
			Ist der Lichtpunkt von links nach rechts gewandert und hat die Spannung auf dem Bildschirm in Form einer Kurve gemalt, muss er wieder nach links zurück, um die nächste Kurve zu zeichnen. Damit man nicht sieht, dass der Punkt wieder nach links wandert, muss die Helligkeit klein sein, man spricht auch von Dunkeltastung. Das kann man auch als Sägezahnspannung sehen, deren Frequenz man einstellen kann. Das, was während der Dunkelabtastung gemessen wird, wird nicht gezeichnet, deswegen kann es zu vielen Sinuskurven nebeneinander kommen

			Bild der Sägezahnspannung und des Schirmbilds.

		% section zeitablenkung (end)

		\section{Triggerung} % (fold)
			\label{sec:triggerung}
			EDamit ein stehendes Bild einer angelegten Wechselspannung auf dem Schirm ausgegeben wird, muss der Sägezahngenerator der Zeitablenkung mit der Eingangswechselspannung synchronisiert werden. Dieser Vorgang heisst Triggerung. Der Trigger sorgt dafür, dass ein stehendes Bild auf dem Schirm zu sehen ist. Man kann auswählen, mit welchem Eingang man sich synchronisieren will.

			Darüber hinaus gibt es noch den Triggermode. Hier kann man einstellen, welche ARt von Ereignisse bevorzugt werden soll, beispielsweise hohe oder niedrige Frequenzen, Wechselspannung ohne Gleichspannungsanteil oder nur die Gleichspannung.
		% section triggerung (end)

		\section{Mehrere Kanäle} % (fold)
			\label{sec:mehrere_kanäle}
			Man kann sich verschieden Kurven auf dem Bildschirm ausgeben lassen. Man kann zwischen zwei Verfahren unterscheiden.

			\subsubsection{Alternierender Betrieb} % (fold)
				\label{ssub:alternierender_betrieb}
				Die Kanäle werden abwechselnd für einen vollen Schirmdurchlauf betrieben. Das ist gut für hohe Frequenzen geeignet. Es ist jedoch immer nur eine der Kurven auf dem Bildschirm zu ehen.
			% subsubsection alternierender_betrieb (end)

			\subsubsection{Chopperbetrieb} % (fold)
				\label{ssub:chopperbetrieb}
				Beim Chopperbetrieb wird schnell zwischen den beiden Kanälen hin- und hergeschaltet. Man sieht beide Kurven auf dem Bildschirm.
			% subsubsection chopperbetrieb (end)
		% section mehrere_kanäle (end)
	
		\section{Speicherung} % (fold)
			\label{sec:speicherung}
			Es kommt zu Aliasstörungen. Bei periodischen Signalen kann man bei der Abtastrate bescheissen, indem man den Takt des AD-Wandlers jedes Mal leicht verschiebt. Die wirkliche Abtastrate sollte mindestens der zehnfachen Analogbandbreite entsprechen, um nicht zusätzliche Antialiasstörungen zu produzieren.
		% section speicherung (end)

		\section{Handhabung} % (fold)
			\label{sec:handhabung}
			\subsection{Parameter} % (fold)
				\label{sub:parameter}
				
				\begin{description}
					\item[Grenzfrequenz]
					\item[Anstiegszeit] \[
					 t_{Oszi} = \frac{359nsMHz}{f_{Oszi}}
					\]
				\end{description}

				Es gibt einen methodischen Fehler und zur Behebung davon gibt es den sogenannten Tastteiler/Tastkopf, den man vor das Oszilloskop schaltet. Der Tastkopf bildet mit dem Eingangskreis des Oszilloskops einen Spannungsteiler. Ein Kondensator ist da auch noch drin. Man muss den Tastkopf einstellen, dass ein Rechtecktsignal keine runden Ecken hat. Die Kapazität des Kondensators kann man mit einer Justierschraube einstellen.

				Die Flankenanstiegszeit gibt an, wie lange das Signal braucht, um von einem Prozentsatz auf einen Anderen zu kommen, also zum Beispiel von 10 auf 90 Prozent. Dazu skaliert man erst den Ausschlag auf 100 Prozent und dann dreht man solange an der Zeitablenkung, bis genau ein Flankenwechsel des Systems auf den Bildschirm passt. Nun kann man die Flankenanstriegszeit einfach ablesen.
			% subsection parameter (end)
		% section handhabung (end)
% chapter oszilloskop (end)